我地需要既，夠竟係革命定示威運動？

開始有啲混亂，我地最開始需要既，唔係撤回送中條例咩？
我怕呢件事、呢場運動、呢場革命，到最後會演變成我地自願送頭。

係，的而且確呢件事上面已經出現左傷亡，612、太古、721、805、爆眼。但係我地係咪應該要集中翻個初心，先要令到政府同全港市民親口講撤回送中條例，之後就一定係去翻警察濫權、 鄉黑勾結既事。我相信我地唔講個世界都會講。

但係現階段黎講，而加件事個方向個重心開始有啲分離，變到好似真係兩班戰士互相撕殺咁。明明我地最應該要大部份甚至所有人明白送中之後既情況係會壞到咩程度，而唔應該首先執著各種會令我地分心既重心。

love & peace永遠先係最令民心可以集結既一環。

唔係勇唔勇武、和唔和理非既問題，而係主動攻擊性防禦，同埋對身邊既人同事過份敏感左然後既惡言相向。我亦都清楚明白勇武既作用好大，無左佢地其他手足會受傷既機率絕對會直線上升。但係溝通唔係我地最強既力量咩？無論前線戰鬥力幾高，純粹既戰鬥幫唔到任何事。
我希望擅於溝通既手足，有足夠語言力量既我地，可以為左香港重新組織我地既信念。

最後一次出現係前線，係聽到身邊既手足開始好似黑警咁，見人影相就屌、比人插兩句就爆。我個心好唔舒服好似自己都已經除左屌黎屌去打黎打去之外，乜都做唔到咁。如果人地先開口屌老母、郁手郁腳咁，有所反抗、防禦式勇武先可以叫合理。

我相信咁多日黎大家無論前後左右上下線既咁多位手足都好攰、好憤怒、我地冷靜落黎先。先係呢個位靜止10分鐘，慢慢深呼吸諗一諗，到底我地需要咩！我地首要既目標係咩。

我地連最一開始既要求都未撚成功個政府根本就無撚可能會將啲後加上去既訴求聽入耳！

香港人每當迷惘總會四處尋找答案，別被那些來騷擾我們的蒼蠅影響。
蒼蠅只會令你地愈黎愈煩，最後拍到自己腳都痛埋都清理唔曬，但係唔好忘記蒼蠅係好容易死嘅昆蟲，只要我地望清眼前既現實！我地最初既第一目標！我地就無可能會被影響！
我地，永遠都會係我地，我夠膽講我絕對做到死不割席但係，絕對唔可以比憤怒操控！愈係憤怒就愈要冷靜！

我深信，呢次我地有得贏。香港人加油。
希望睇到既你地每一位，818維園見。

要革命／要獨立嘅時機都過咗
而家要嘅係攬抄

拉中共哩個極權、人類文明最大嘅威脅一齊攬炒

[寧鳴而死！]All in 攬炒好似係唯一嘅出路

又時光倒流返2014？

絕對唔係。我只係希望可以保持冷靜，望翻現實係咩情況。而唔好係又鬧唔係又鬧，如果可以成功叫醒啲警察企埋我地個邊，呢個唔係我地得到既最高戰鬥力咩？

要醒既唔會到呢刻都未醒 覺得冇咩用

各有各做

就係因為5年前吸取過教訓！所以有勇武絕對重要！但係，只有勇武被世人所見都只會係死路一條。所以我地要剛柔並重，繼續緊守每個手足本身做緊既事。可以一邊大力地溝通，一邊保護自己同身邊既人。
唔想見到分化！我地既力量應該要50 50 50 50 所有可以發力既地方我地都應該一致。

睇翻 代貼勸世個個po 真係有啲人會慢啲醒，唔係個個人都可以一時三刻消化到到底發生緊咩事。
每個人悟性唔同，一次唔得咪兩次都唔得咪keep住講，匿埋前線後面講又好，夠膽有勇氣既企出黎大大聲對啲警察講又好。總會有有人性既人係裏面，佢地都會有被仇恨憤怒沖昏頭既人。唔同時間講既效果都會唔一樣，由其是而加雙方都有迷惘既時間！818係我地最好既溝通集會。

818見

資料轉載~

一個台灣80後的時事評論家，對香港近期政治風暴的看法，因為離得遠，可以看得更清，因為有台灣經歷，所以看得更真。對香港的種種荒謬、謊言，一一點出，對只緣身在此山中，看不清迷霧的港人，無疑是一道霧鼓晨鐘。

【香港的黑霧，正在吞噬人心】#方遠隨筆 #文長慎入

昨天中午吃過飯後，一個平時參與的兩岸微信群組訊息突然爆增，點進去一看，兩岸的朋友為了香港的事情吵了起來。按理說，我應該要回點訊息、說幾句想法，但我看著不斷洗上去的訊息，這段期間一直在壓抑的焦躁與無力一股腦的湧上來，幾乎快把我吞噬了。最後，我什麼文字都沒回在那個群組，我知道說什麼都沒有用，尤其是台灣這一邊，打從香港反修例的第一天起，早已預設了所有的框架和立場。

這段時間以來，每天依然正常上班、正常吃飯，該幹嘛幹嘛，但我一直清楚地感受到香港的黑霧不斷襲來。我說的「香港的黑霧」，借引自我最喜愛的日本作家松本清張的作品《日本的黑霧》，很多人喜歡松本清張的推理小說及其改編成的電影、電視劇，卻很少人談論《日本的黑霧》。這本由中短篇推理集結而成的小說集，松本清張想呈現的是美國佔領期間，帝國主義對日本社會與人民做的種種惡行，他稱之為「日本的黑霧」。今天香港一樣有著厚厚的黑霧，壓得人喘不過氣來。

而這種壓迫感，來自於香港、台灣和西方的「政治正確」，只要不是站在港府對立面的人和想法，在「追求民主自由」的大旗（利刃）之下，一律都要被「專政」、被討伐。西方現代性意義下的「普世價值」，宣稱包容多元，事實上仍然在認定「異端」、追殺「異教徒」，在「民主自由」的唯一真理面前，容不下相左的意見。我不太清楚身處的這個社會，究竟何時開始變得如此偏執，至少這種壓迫感和無力感，在五年前的「太陽花運動」出現過一次，這次香港的「反送中運動」重新召喚回這種令人窒息的壓力，甚至更為強烈。

台灣人一直很關心香港，或許出於一種想像的自我投射，還有歷史和地緣上的親近感。但那種感覺是很錯亂的，抽離掉香港的光鮮亮麗和吃喝玩樂，我接觸到朋友其實很多人不喜歡香港，但一旦講到政治議題，卻又突然和香港結為「南方聯盟」。

而我對香港的情感頗為複雜。我吃過香港人的虧，但還是熱愛香港，愛的不只是周星馳和港式點心，而是我有家人在回歸之前就定居在香港，我的家人在那裡，那裡就有家的歸屬。後來讀到聞一多的《七子之歌》，再讀到香港社會性質分析，更體會台灣與香港有著相當緊密的歷史命運連帶，出於中國近代史、出於帝國主義、出於殖民，當然還出於內戰和冷戰。

其實台灣人知道香港的排外性格，台灣人都知道香港人對於講國語（普通話）的遊客並不友善，但往往會追加一句：當他知道我們從台灣來的之後，態度就不一樣了。台灣人對此沾沾自喜，卻從沒反省過這種心態其實是很畸形的，用口音辨人，充滿了種族主義式的歧視與偏見。香港人也不見得那麼喜歡台灣人，只是在反共反中意識形態面前的一種「惺惺相惜」。

怪異的是，台灣社會這幾年標榜的進步價值，在這次香港的動亂中完全破功，或者說，原形畢露。就像8月13日香港機場發生的事件，兩位大陸人士被黑衣示威者暴打，被用束帶綑綁，被翻包檢查，很多台灣朋友竟然說「誰叫付國豪（那位《環球時報》記者）先挑釁」，意思就是說他「活該」。然而，台灣不是反對「檢討被害人」的邏輯嗎？先不講事實的來龍去脈究竟如何，人家「挑釁」，就應該 被暴力以對？如果是這樣，每周每日每夜在香港街頭出現的暴力示威，同樣也是一種嚴重或刻意的挑釁，為什麼又受到港台的同情呢？

也有人說，我們知道一些示威者的暴力行為是不對的，但應該「換位思考」，不需要指責年輕的示威者。但我不知道該如何理解「換位」，要從什麼位換到什麼位？我們去指出用暴力回應暴力是不對的，這並不等於我們在替警察講話、辯護，而是要說既然眾人反對警力過度的「鎮壓」，那麼也應該要反對暴徒種種的惡行。

老實說，無論是香港、台灣或西方的主流傳媒，看到的都是香港警察這樣那樣的「暴力鎮壓」，所以大部分形成了香港已淪為「人間煉獄」的片面刻板印象。警方的作為，當然可以檢討、也應該檢討。但是另外一方面，激進示威者，或根本已經可以稱之為暴徒的群體，沒日沒夜的將暴力升級，圍毆警察、丟汽油彈、出過弓箭彈弓等等武器，甚至對於「不同路」的市民、路人施以暴力、砸車、審查，要求路人和記者刪除照片。一切看得到、想得到的暴力行為，同樣出現在黑衣人身上。

既然無法接受白衣人的暴力，怎麼又能對黑衣人的暴力視而不見呢？

最近在社群網站上，看到不少台灣朋友在轉貼黑衣示威者的照片，盛讚他們為「義士」，讚揚他們的勇敢。但看在我的眼裡，卻是感到冷血式的毛骨悚然。這些「讚揚」其實是在對這些香港充滿熱血和理想的年輕人釋放嚴重的錯誤訊號，告訴他們警察不會動手、不會有法律刑責，告訴他們不計代價地往前衝就對了。

我們當然不需要站在一個道德制高點，以家父長式的心態去禁扼他們的想法與作法，但是跟著他們一起成長、一起找出認識上的誤區，應該是可以做到也需要做到的，而不是明知他們會受到傷害、會變成砲灰，仍然在旁邊煽風點火、火上加油。

這裡就有一個需要釐清的問題，這些衝在第一線的黑衣示威者，到底只是要「示威」、「抗議」，還是要「革命」？他們的訴求一直在變，一下是「反送中」、「反修例」，一下是「五大訴求」，一下是「光復香港、時代革命」，說明了示威者群體互相綁架，不肯與激進示威者割席的矛盾狀態。就看最為激進的群體好了，衝進立法會，撕毀《基本法》、塗黑國徽區徽，甚至把國旗丟進海裡，毆打代表執法者的警察，高舉英國美國國旗，寫著「川普快來解放香港」的標語等等，難道不是已經具備「革命」的意義了嗎？

說到革命者，我還真的親身認識接觸過幾位「革命者」。他們是台灣白色恐怖的政治受難者，在1950年代前後參加中共地下黨，而受到國民黨政府的鎮壓與肅清。但他們離開囹圄的桎梏之後，態度與信念仍然堅強，現在還是可以看到這些老前輩帶著蒼老的病體，走在台灣社會運動的街頭上，追求兩岸和平統一、反對不公不義。以我接觸比較多的陳明忠前輩來說，他甚至還出了一本回憶錄取名為《無悔》，我從來沒看過他們「目屎流目屎滴」的去「控訴」國民黨如何對他們不公不義、如何「暴力鎮壓」他們。還有已經過世的台灣左翼作家陳映真，他也曾經受過國民黨白色恐怖的迫害，但他在一次演講中以極其堅定的神情與語氣，如此鼓勵著聽眾說：「我在這裡著重要說出的台灣的五○年代白色恐怖的慘虐，絕對不僅僅是說國民黨的殘暴、蔣介石的沒有人性、我們要反對國民黨──不是這樣的邏輯，如果我們把我們的鏡頭從台灣往後拉來看全世界的話，你就知道戰後世界的形成，特別是戰後冷戰世界的形成，到處都充滿了這種不可置信的、不以暴力為羞恥的集體的屠殺、集體的摧毀、集體的虐待。」

而這些老前輩教給我的，不只是他們參與革命的精神與理想，還包括了看待世界的方法。在香港這場分不清是革命還是示威的運動裡，很多人提出來說示威者是站在「大是大非」的立場上，追求進步的價值和理想，甚至把「左翼應該仇警」這類似是而非的「理論」搬上檯面。但是，一個學習過科學社會主義，或是歷史唯物主義的「左翼」或「革命者」，都應該明白一個前提：在決定任何的行動綱領之前，第一步要先認清現實的形勢。中共革命期間在一定的周期內所發表的《目前形勢和我們的任務》，就是很好的證明。但香港的運動，則是在一個真空或平行的狀態裡，對於現實的前提和形勢完全避而不談，不管國家機器的本質、只談「兩制」不要「一國」，就必然把運動帶進死胡同裡。所以，很多人說香港的問題出在社會結構的深層矛盾、貧富差距大、年輕人沒有出路、港府治理能力差等等，這些當然是事實，但示威者不是去針對政府、去針對大財團資本家，而是去衝撞同樣在基層討生活（搵食）的市民，還能稱得上是苦民所苦的「進步」運動嗎？

這個惡性漩渦，其實殺死了所有可能推進香港社會變革的機會和空間，讓所有示威者、甚至是不願割席的市民們，完全被別有用心的激進暴徒綁架、被他們帶著走。目標和訴求越來越被掏空，所以他們只能寄生在警察的鎮壓之下，換取更多同情「弱者」的市民支持，維持這場空洞運動的能量。所以，誰在召喚暴力、誰在召喚鎮壓、誰在召喚流血、誰在召喚衝突，這些問題都應該被真正關心香港前途命運的人冷靜思考。

香港的問題當然很深，但不能凡事都先設定中共和港府是「元兇」，這只是一種意識形態的情緒勒索，讓台灣、香港和西方在一個想像的世界裡相濡以沫。這個世界習以為常地視「民主陣營」之外的世界是「沒有陽光的地方」，但真正摀住耳朵、遮住眼睛的，恐怕正是「民主自由」這組緊箍咒，想像出了一個不曾存在的香港，整個世界或說整個「民主陣營」其實都在抱團取暖。香港到底怎麼了？如果只看回歸之後，只對「一國兩制」充滿仇恨和敵意，真的有助於香港打開心中的結嗎？我的一位家人在1990年代之初就定居香港至今，有一次他跟我說，香港回歸之前經常可見英軍大搖大擺走在街上，回歸之後解放軍反而「躲」得不見蹤影。光是這個對比，我們就不能輕易地否認香港回歸的正面意義。如果你說這只是個人之見，我真心推薦大家讀一位已故英國女士杜葉錫恩（Elsie Tu）寫的回憶錄《我眼中的殖民時代香港》，看完之後勢必就會理解那些在香港舉著英國旗到底有多麼荒謬。

現在已經有很多人、很多文章在分析香港的病因，預測香港示威運動日後的幾種可能。這些解讀當然需要，但我更想說的，還是來自於我的親身經驗。我有個弟弟從小在香港成長就學，即將要踏入大學校園了，反修例運動剛起之時，他同樣氣憤，甚至希望到現場去關心他那些已然「行動」的同學朋友們；但經過這麼一段時間的衝擊與衝撞，他的想法慢慢改變了。過去他和我聊的都是生活上的瑣碎點滴，但最近他主動和我在WhatsApp上聊起了政治，他跟我說：「香港已經變成了一個沒有尊重的地方，各有各的理據，將錯事合理化，放大反對自己觀點的人所做的錯事，再蓋過自己做的錯事」。這些出自一個十幾歲年輕人的反思與心內話，他卻沒有辦法在宣稱「捍衛／追求自由」的香港社會公開講出，甚至沒有辦法出現在同學朋友的對話裡，因為「大家都不敢說出來，畢竟一表態就會被圍攻」。我能感受到他的無力和挫折，因為我在台灣同樣是如此，所以我們兄弟倆每晚的對話，成為了彼此互相的慰藉和依靠，不至於讓我們各自過度沮喪壓抑。這難道不悲哀嗎？但我相信我們兄弟的狀態和經驗，無論在台灣或香港，都絕非孤例。此前我在《亞洲週刊》寫過一篇文章〈港台「單向度社會」，為香港撕裂火上加油〉，主要觀點至今變化不大，港台兩地的「單向度社會」，使得內部矛盾被引導為敵我矛盾，只要這個問題沒有得到正視，就沒有對話溝通的可能性，就算反修例運動停歇了，還會有下一個示威衝撞運動出現，香港的黑霧永遠不可能散去。

最後，在討論問題的時候，搬出身分並不是一個好的作法。但我還是想說，做為一個台灣人，我絕不脫口說出「香港人加油、萬事小心」這句話，不管其他台灣人怎麼想或怎麼做，但這是我對我所摯愛的香港家人以及香港土地能盡到的棉薄之力。

兄弟爬山